\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[ignorenonframetext,aspectratio=169,ignorenonframetext]{beamer}
\usepackage{pgfpages}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\setbeamertemplate{caption label separator}{: }
\setbeamercolor{caption name}{fg=normal text.fg}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
% Prevent slide breaks in the middle of a paragraph:
\widowpenalties 1 10000
\raggedbottom
\setbeamertemplate{part page}{
\centering
\begin{beamercolorbox}[sep=16pt,center]{part title}
  \usebeamerfont{part title}\insertpart\par
\end{beamercolorbox}
}
\setbeamertemplate{section page}{
\centering
\begin{beamercolorbox}[sep=12pt,center]{part title}
  \usebeamerfont{section title}\insertsection\par
\end{beamercolorbox}
}
\setbeamertemplate{subsection page}{
\centering
\begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center]{part title}
  \usebeamerfont{subsection title}\insertsubsection\par
\end{beamercolorbox}
}
\AtBeginPart{
  \frame{\partpage}
}
\AtBeginSection{
  \ifbibliography
  \else
    \frame{\sectionpage}
  \fi
}
\AtBeginSubsection{
  \frame{\subsectionpage}
}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdftitle={OS EFEITOS DOS COMPONENTES DO SPREAD EX-POST NA RENTABILIDADE DAS INSTITUIÇÕES BANCÁRIAS},
            pdfauthor={JACKSON DA SILVA TORRES},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\newif\ifbibliography
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\input{packages}
\input{preamble}
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\makeindex
\DeclareUnicodeCharacter{0301}{******}
\DeclareUnicodeCharacter{0303}{******}
\DeclareUnicodeCharacter{0327}{******}
\DeclareUnicodeCharacter{0302}{******}

\title{OS EFEITOS DOS COMPONENTES DO \emph{SPREAD} \emph{EX-POST} NA
RENTABILIDADE DAS INSTITUIÇÕES BANCÁRIAS}
\author{JACKSON DA SILVA TORRES}
\date{2021}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{\textbf{REFERÊNCIAS}}
\protect\hypertarget{referuxeancias}{}

BACEN. 2000. ``Juros E Spread Bancário No Brasil.'' Brasília: Banco
Central do Brasil.
\url{https://www.bcb.gov.br/ftp/jurospread112000.pdf}.

---------. 2016. ``Juros E Spread Bancário.'' Brasília: Banco Central do
Brasil. BANK, WORLD, and IMF. 2005. Financial Sector Assessment: A
Handbook. Washington DCo: The World Bank.
\url{http://documents1.worldbank.org/curated/en/306701468337879923/pdf/}
337970rev0Fina10Assessment01PUBLIC1.pdf.

Dantas, José A. 2012. ``Determinantes Do Spread Bancário Ex Post No
Mercado Brasileiro.'' REV. ADM. MACKENZIE 13 (4). UNIVERSIDADE
PRESBITERIANA MACKENZIE: 48--74.

\end{frame}

\begin{frame}{\textbf{REFERÊNCIAS}}
\protect\hypertarget{referuxeancias-1}{}

Dick, Astrid. 1999. ``Banking Spreads in Central America: Evolution,
Structure, and Behavior.'' HIID Development Discussion Papers. Harvard
Institute for International Development, Cambridge.

Hill, R. Carter. 2010. Economertia. 3rd ed. São Paulo: Saraiva.

Gareth, 2017. An Introduction to Statistical Learning. 8th ed. New York:
Springer.

Leal, Rodrigo Mendes. 2006. ``Estrutura E Determinantes Do Spread
Bancário No Brasil:Uma Resenha Comparativa Da Literatura Empírica.'' Rio
de Janeiro: Universidade do Estado do Rio de Janeiro.

\end{frame}

\begin{frame}{\textbf{REFERÊNCIAS}}
\protect\hypertarget{referuxeancias-2}{}

Levine, Ross. 1997. ``Financial Development and Economic Growth: Views
and Agenda.'' Journal of Economic Literature 35 (2). American Economic
Association: 688--726. \url{http://www.jstor.org/stable/2729790}.

Magalhães-Timotio, João G. 2018. ``Relação entre Indicadores Contábeis E
O Spread Ex-Post Dos Bancos Brasileiros.'' RACEF -- Revista de
Administração, Contabilidade E Economia Da Fundace 9 (2): 31--44. Matos,
Orlando Carneiro de. 2003. ``Inter-Relações Entre Desenvolvimento
Financeiro, Exportações E Crescimento Econômico: Análise Da Experiênncia
Brasileira.''

\end{frame}

\end{document}
